% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

%
%    Vorlesung 16.11.2012
%
\renewcommand{\printfile}{2012-11-16}

\subsection{Impulsdarstellung}

Analog zu:
\[
  \hat{x} \Ket{x} = x \Ket{x}
\]
bilden nun 
\[
  \hat{p} \Ket{p} = p \ket{p}
\]
mit 
\[
  \Braket{p'|p} = \delta(p'-p)
\]

\begin{notice*}[Frage]
Was ist $\Braket{x|p}$?
\end{notice*}
%
\begin{align*}
  \hat{p} \Ket{p} &= p \Ket{p} &&\bigg{|} \cdot \Bra{x'} \\
  \Braket{x'|\hat{p}|p}& = \Braket{x'|p|p} \\
  \Braket{x'|\hat{p} {\color{DarkRed} 1 } |p} &= \Braket{x'|p|p} &&\text{\color{DarkRed} $1$ einfügen!} \\
  \int \; \mathrm{d}x \underbrace{\Braket{x'|\hat{p}|x}}_{-\mathrm{i}\hbar \delta'(x'-x)} \Braket{x|p} &= p \Braket{x'|p} \\
  -\mathrm{i}\hbar  \int \; \mathrm{d}x \, \delta'(x'-x) \Braket{x|p} &= p \Braket{x'|p} \\
  -\mathrm{i} \hbar \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} \Braket{x'|p} &= p \Braket{x'|p} \\
  \implies - \mathrm{i} \hbar \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} \Braket{x|p} &= p \Braket{x|p} && \text{DGL!}  
\end{align*}
%
Für die Lösung dieser DGL folgt:
\[
  \Braket{x|p} = c \exp\left(\mathrm{i} \frac{p}{\hbar} x \right)
\]
Der $p$ Eigenzustand ist also in $x$ eine ebene Welle!

\minisec{Normierung}
%
\begin{align*}
  \delta(p'-p) &= \Braket{p|p'} \\
  &= \int \; \mathrm{d}x \Braket{p|x}\Braket{x|p'} \\
  &= \int \; \mathrm{d}x \, c^\ast \exp\left(-\mathrm{i} \frac{p}{\hbar}x\right) c \exp\left(\mathrm{i} \frac{p'}{\hbar}x\right) \\
  &= \int \; \mathrm{d}x \, c c^\ast \exp\left(\mathrm{i} \frac{(p'-p)}{\hbar}x\right) \\
  &= 2 c c^\ast \pi \delta\left(\frac{1}{\hbar} (p'-p)\right)\\
  \implies c &= \sqrt{\frac{1}{2 \pi \hbar}}\\
  \implies \Braket{x|p} &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi \hbar}} \exp\left(\mathrm{i} \frac{p}{\hbar}x\right)
\end{align*}
%
\minisec{Erwartungswert des Impulsoperators}

\[
  \Braket{\hat{p}}_{\psi} = \Braket{\psi|\hat{p}|\psi} = \int \;\mathrm{d}p \, p|\Braket{p|\psi}|^2 
\]
$|\psi(p)|^2$ ist die Wahrscheinlichkeit im Zustand $\psi$ den Impuls $p$ zu messen.
%
\begin{align*}
  \psi(p) &= \Braket{p|\psi} \\
  &= \int \; \mathrm{d}x \Braket{p|x}\Braket{x|\psi} \\
  &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi \hbar}} \int \; \mathrm{d}x \exp\left(-\mathrm{i} \frac{p}{\hbar} x\right) \psi(x) 
\end{align*}
%
$\psi(p)$ ist die Fouriertransformierte von $\psi(x)$!

\minisec{Schrödingergleichung in der Impulsdarstellung}

Bisher lautet die Schrödingergleichung:
%
\begin{align*}
  \mathrm{i} \hbar \partial_t \Ket{\psi} &= \left(\frac{\hat{p}^2}{2m} + V(\hat{x})\right) \Ket{\psi}  && \bigg{|}\cdot \Bra{x}\\ 
  \implies \mathrm{i} \hbar \partial_t \psi(x) &= \left(-\frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2 + V({x}) \right) \psi(x)  
\end{align*}
%
Wird aber anstelle von $\Bra{x}$ mit $\Bra{p}$ von links multipliziert, so folgt:
%
%
\begin{align*}
  \mathrm{i} \hbar \partial_t \Ket{\psi} &= \left(\frac{\hat{p}^2}{2m} + V(\hat{x})\right) \Ket{\psi}  && \bigg{|}\cdot \Bra{p}\\
  \implies \mathrm{i} \hbar \partial_t \psi(p) &= \frac{p^2}{2m} \psi(p) + \Braket{p|V(\hat{x})|\psi} 
\end{align*}
\begin{align*}
  &= \frac{p^2}{2m} \psi(p) + \bra{p} \int \mathrm{d}x \ket{x} \bra{x} V(\hat{x}) \ket{\psi} \\
  &= \frac{p^2}{2m} \psi(p) + \bra{p} \int \mathrm{d}x \ket{x} \bra{x} V(\hat{x}) \int \mathrm{d}x' \ket{x'} \braket{x' | \psi} \\
  &= \frac{p^2}{2m} \psi(p) + \bra{p} \int \mathrm{d}x \ket{x} \bra{x} V(\hat{x}) \int \mathrm{d}x' \ket{x'} \bra{x'} \int \mathrm{d}p' \ket{p'} \braket{p' | \psi} \\
  &= \frac{p^2}{2m} \psi(p) + \int \mathrm{d}x \int \mathrm{d}x' \int \mathrm{d}p' \; \braket{p|x} \braket{x|V(\hat{x})|x} \braket{x'|p'} \braket{p'|\psi} \\
  &= \frac{p^2}{2m} \psi(p) + \int \mathrm{d}x \int \mathrm{d}x' \int \mathrm{d}p' \; \frac{1}{2 \pi \hbar} \exp\left(-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} (px-x'p')\right) \Braket{x|V(\hat{x})|x'} \psi(p') \\
  &= \frac{p^2}{2m} \psi(p) + \int \mathrm{d}x \int \mathrm{d}x' \int \mathrm{d}p' \; \frac{1}{2 \pi \hbar} \exp\left(-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} (px-x'p')\right) V(x') \braket{x'|x} \psi(p') \\
  &= \frac{p^2}{2m} \psi(p) + \int \mathrm{d}x \int \mathrm{d}x' \int \mathrm{d}p' \; \frac{1}{2 \pi \hbar} \exp\left(-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} (px-x'p')\right) V(x') \delta(x-x') \psi(p') \\
  &= \frac{p^2}{2m} \psi(p) + \int \mathrm{d}x \int \mathrm{d}x' \int \mathrm{d}p' \; \frac{1}{2 \pi \hbar} \exp\left(-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} (px-x'p')\right) V(x) \psi(p') \\
  &= \frac{p^2}{2m} \psi(p) + \frac{1}{2 \pi \hbar} \int \mathrm{d}x \int \mathrm{d}p' \; \exp\left(-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} (p-p')\right) V(x) \psi(p')
\end{align*}
%
Durch eine Fouriertransformtion folgt die \acct{Impulsdarstellung der Schrödingergleichung}: 
%
\[
  \mathrm{i} \hbar \partial_t \psi(p) = \frac{p^2}{2m} \psi(p)+ \underbrace{\frac{1}{2 \pi \hbar} \int \mathrm{d}p' \; V\left( \frac{p-p'}{\hbar} \right) \psi(p')}_{\text{nicht lokal in p}}
\]
% 
\minisec{Fouriertransformation}
%
\begin{align*}
  f(x) &= \int \frac{\mathrm{d}k}{2 \pi} \exp(\mathrm{i}kx) f(k) \\
  f(k) &= \int \; \mathrm{d}x \exp(-\mathrm{i}kx) f(x)
\end{align*}
%

\section{Freie quantale Teilchen}
\subsection{Ebene Wellen}

\[
  \mathrm{i} \hbar \partial_t \Ket{\psi} = \frac{\hat{p}^2}{2m} \Ket{\psi}
\]
Die stationäre Lösung lautet:
\[
  H \ket{\psi} = \frac{\hat{p}^2}{2m} \Ket{\psi} = E \Ket{\psi}
\]
Für die Eigenzustände gilt somit:
%
\begin{align*}
  \hat{p} \ket{p} &= p \Ket{p} \\
  H \Ket{p} &= \underbrace{\frac{p^2}{2m}}_{E(p)} \Ket{p} 
\end{align*}
%
Für jedes $E>0$ liegt eine zweifache Entartung vor, diese sind:
%
\begin{align*}
  p &= + \sqrt{2mE} \\
  p &= - \sqrt{2mE}
\end{align*}
%
Der Anfangszustand sei:
\[
  \psi(x,0) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi \hbar}} \exp\left(\mathrm{i}\frac{p}{\hbar} x\right)
\]
Die Wahrscheinlichkeit das Teilchen am Ort $x$ zu finden, lautet somit:
\[
  |\psi(x,0)|^2 = \frac{1}{2 \pi \hbar}
\]
Es zeigt sich also, dass die Wahrscheinlichkeit unabhängig von $x$ ist und nicht normierbar.

Für die Zeitentwicklung gilt:
%
\begin{align*}
  \psi(x,t) &= \Braket{x|\psi(t)} \\
  &= \Braket{x|\exp\left(-\mathrm{i} \frac{\hat{H}t}{\hbar}\right) |\psi(0)} \\
  &= \int \; \mathrm{d}p \Braket{x|\exp\left(-\mathrm{i} \frac{p^2 t}{\hbar 2 m}\right) |p}\Braket{p|\psi(0)} \\
  &= \exp\left(-\frac{\mathrm{i} E t}{\hbar}\right) \exp\left(\frac{\mathrm{i}px}{\hbar}\right) \frac{1}{\sqrt{2 \pi \hbar}} \\
  &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi \hbar}} \exp\left(\mathrm{i}(kx-\omega t)\right)
\end{align*}
%
Mit den Koeffizienten.
%
\begin{align*}
  k &\coloneq \frac{p}{\hbar} \\
  \omega &\coloneq \frac{E}{\hbar} = \frac{\hbar k^2}{2m}
\end{align*}
%
Ist hierbei $p>0$ handelt es sich um eine rechtslaufende Welle und ist $p<0$ handelt es sich um eine linkslaufende Welle.

\subsection{Propagator}

Sei nun $\Ket{\psi(t_0)}$ beliebig. Gesucht ist $\psi(t)$.
%
\begin{align*}
  \psi(x,t) &= \Braket{x|\psi(t)} \\
  &= \Braket{x| \exp{\left(-\frac{\mathrm{i}H}{\hbar}(t-t_0)\right)} |\psi(t_0)} \\
  &= \int \; \mathrm{d}p \int \; \mathrm{d}p' \int \; \mathrm{d}x \Braket{x|p} \Braket{p| \exp{\left(-\frac{\mathrm{i}H}{\hbar}(t-t_0)\right)} |p'}\Braket{p'|x'} \Braket{x'|\psi(t_0)} \\
  &= \frac{1}{2 \pi \hbar} \int \; \mathrm{d}p \int \; \mathrm{d}x \exp\left(\frac{\mathrm{i}p(x-x^2)}{\hbar}\right)\exp\left(-\frac{\mathrm{i}p^2}{2 m \hbar}(t-t_0)\right) \psi(x',t_0) \\
  &= \int \; \mathrm{d}x' \, \underbrace{\sqrt{\frac{m}{2 \pi \hbar (t-t_0)}} \exp\left(\frac{\mathrm{i}m(x-x')^2}{2 \hbar (t-t_0)}\right)}_{\Braket{x|U(t-t_0)|x'}} \psi(x',t_0) \\
  \psi(x,t) &= \int \; \mathrm{d}x' \Braket{x|U(t-t_0)|x'} \psi(x',t_0)
\end{align*}
%
\begin{notice*}[Gauss-Integral]
\[
  \int \; \mathrm{d}y \exp\left(-\frac{\alpha}{2} y^2 - zy\right) = \sqrt{\frac{2 \pi }{\alpha}} \exp\left(\frac{z^2}{2 \alpha}\right) + c
\]
\end{notice*}
%

\subsection{Gauss'sches Wellenpaket}
\[
  \psi(x',0) = \exp\left(\frac{\mathrm{i} p_0 x'}{\hbar}\right) \exp\left(-\frac{x'^2}{2 \Delta^2}\right) \frac{1}{\sqrt[4]{\pi \Delta^2}}
\]

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1.5,-0.2)(1.5,1.3)
    \psaxes[ticks=none,labels=none,arrows=->](0,0)(-2,-0.2)(2,1.3)[\color{DimGray} $x$,0][\color{DimGray},180]
    \psGauss[linecolor=DarkOrange3]{-1.8}{1.8}
    \psline{<->}(0,0.5)(0.5,0.5)
    \uput[-90](0.25,0.5){\color{DimGray} $\Delta$}
    \uput[0](1,1){\color{DimGray} $|\psi(x)|^2$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

Für die Impulsverteilung gilt:
%
\begin{align*}
  \psi(p,0) &= \int \frac{\mathrm{d}x'}{\sqrt{2 \pi \hbar}} \exp\left(-\frac{\mathrm{i}}{\hbar}x'p\right) \psi(x',0) \\
  &\stackrel{\mathrm{GI}}{=} \frac{\sqrt{\Delta}}{\sqrt[4]{\pi} \sqrt{\hbar}} \exp\left(-\frac{(p-p_0)^2}{\hbar^2} \Delta^2 \right)
\end{align*}
%
Die Wahrscheinlichkeit $p$ zu messen ist also:
\[
 |\psi(p)|^2 = \frac{\Delta}{\sqrt[4]{\pi} \hbar} \exp\left(-\frac{(p-p_0)^2}{\hbar^2} \Delta^2\right)
\]

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.2,-0.2)(2.5,1.3)
    \psaxes[ticks=none,labels=none,arrows=->](0,0)(-0.2,-0.2)(3,1.3)[\color{DimGray} $p$,0][\color{DimGray},180]
    \psGauss[linecolor=DarkOrange3,mue=1]{0}{2.8}
    \psline{<->}(0.5,0.5)(1.5,0.5)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](1,-0.1)(1,1.2)
    \uput[45](1.5,0.5){\color{DimGray} $\hbar/\Delta$}
    \uput[-90](1,-0.1){\color{DimGray} $p_0$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

\minisec{Dispersion}
%
\begin{align*}
  (\Delta x)_{\psi_0} &= \frac{1}{\sqrt{2}} \Delta \\
  (\Delta p)_{\psi_0} &= \frac{\hbar}{\sqrt{2} \Delta} \\
  \implies (\Delta x)_{\psi_0} \cdot (\Delta p)_{\psi_0} &= \frac{\hbar}{2}
\end{align*}
%
Somit ist die Heisebergsche Unschärferelation gesättigt.
%
\begin{align*}
  \psi(x,t) &= \int \; \mathrm{d}x' \, U(x,t;x',t_0) \psi(x',t_0) \\
  &= \left[\pi^{\frac{1}{2}} \left(\Delta + \frac{\mathrm{i} \hbar t}{m \Delta}\right)\right]^{\frac{1}{2}} \exp\left(-\frac{\left(x-\frac{p_0 t}{m}\right)^2}{2 \Delta^2 \left(1+ \frac{\mathrm{i}\hbar t}{m \Delta}\right)}\right) \exp\left(\frac{\mathrm{i} p_0 }{\hbar} \left(x- \frac{p_0 t}{m}\right)\right)
\end{align*}
%
\minisec{Fazit}
%
\begin{align*}
  \Braket{x} &= \frac{p_0 t}{m} = \frac{\Braket{p}}{m} && \text{(Ehrenfest)} \\
  (\Delta x) &= \Delta x(0) \left(1 + \frac{\hbar^2 (t-t_0)^2}{m^2 \Delta^4}\right)^{\frac{1}{2}} && \text{>>läuft auseinander<<}
\end{align*}
%
\begin{example*}Betrachtet wird ein Teilche der Masse $m=1 \, \mathrm{g}$, mit einer Schärfe von $\Delta x = 10^{-13} \, \mathrm{cm}$.
%
\begin{align*}
  \frac{\Delta x(t)}{\Delta x(0)} &\stackrel{!}{=} 2 \\
  \implies (t-t_0) &= 10 \; \mathrm{s}
\end{align*}
%
Für $\Delta x = 1 \, \mathrm{mm}$ entspricht dies $300000$ Jahre warten. 
\begin{notice*}
Daraus folgt, dass klassische Objekte im Ort und Impuls praktisch lokalisierbar sind.
\end{notice*}
$\Delta x$ ändert sich auf der Zeitskala:
%
\begin{align*}
  \Delta t &\approx \frac{m}{\hbar^2} \simeq 10^{-16} \, \mathrm{sec}
\end{align*}
%
Für ein Elektron mit $m = 10^{-30} \, \mathrm{kg}$ und $\Delta_0 = 10^{-10} \, \mathrm{m}$.
\end{example*}
